### TLDR
>两人对抗，尽力最大化自己利益，最小化对手利益，交替操作，一方先开始；并且两人的操作相互独立，单纯对抗
>
>可参考 AIAM（Artificial Intelligence - A Modern Approach）的第五章
---
极小极大算法使用了DFS来遍历当前局势以后所有可能的结果，通过『最大化』自己和『最小化』对手的方法获取下一步的动作。

Minimax算法是Pessimistic的，总是觉得”对手“agent拥有完美的决策能力，所以每次决策时，希望找到对方让我方陷入最坏情况的各种策略中的较好的策略。尽量降低损失。虽然这种方法简单有效，也能返回较优的结果，但是存在很多问题。比如：对于很复杂的任务情况（Go围棋游戏），这种若用minimax，问题就大了，因为Minimax算法中蕴含着”穷举“的思想，即**尽可能访问到所有应该被访问到的情况**，这便无法在有效时间内返回结果了。当然后面也会通过比如[[alpha-belta剪枝]]做一些优化，减少一些搜索节点，但本质还都属于”穷举“算法。  
 由于Minimax的”悲观“性，它不会去找理论最优解，因为其建立在对方很强的基础上行，比如对方每一步都是完美策略，此时我们如何尽可能减小损失，即在最坏的情况中选择最好的情况。
 ---
 ## 算法说明
![[v2-71463a9b4164037bfa560428a380f414_720w.jpg|300]]
一个游戏有两个玩家轮流操作时，理论上可以构造一棵包含所有state-action的树，最后的叶子节点表示游戏终止状态并产生其中一个玩家胜利或失败的reward。因此最佳策略就是在树中进行搜索，在每轮中交替选择最大值、最小值。

假设“我”为根节点，做出第一个动作，“我”下一步会选择产生最大reward的动作
> 第四层为游戏终止时的reward

![[v2-4bc20188baf14f03a169f0c466b640a9_720w.jpg|300]]

第三层为“我”的对手选择动作，“他”会选择带给“我”reward最小的动作作为下一步的action，即：

![[v2-a49a799c917f1351d4f04a6b76196fcc_720w.jpg|300]]

当“我”知道了对手的选择以后，就可以根据对手的结果反推出自己的选择，我们要做的是最大化这个分数，即：

![[v2-a605fbf72a4a9c55d9cd81a132469fc3_720w.png|300]]

重复这个步骤，我们最终可以发现第一步的最优选择，即：

![[v2-36067e087df9871f7e8f08f702f27c3d_720w.jpg|300]]

## [[alpha-belta剪枝]]
对于一个复杂的游戏来说，比如象棋，是需要非常多步才能完成的。这就导致结果的数量是成几何增长的。这个时候，我们就需要采取剪枝算法来减少运算量。  
我们将游戏简化成如下图，使用Minimax算法，我们可以得出这样的结果

  ![[v2-af20a9189895d23cdf436c2704653eba_720w.jpg|300]]

但是，最后一步的分数其实也需要计算机来算（static evaluation），所以我们并不会一开始就有所有的数据，其实我们一开始是这样的

![[v2-1ec6f9f037a01c02a3186d59fbf820db_720w.jpg|300]]

搜索达到第一个终止状态时，对手一定选取带给我最小的reward的action，而我则选择最大reward的action即：

![[v2-ebe6a35678f1fc2771b330c5b31d0e4c_720w.jpg|300]]

右侧同理

![[v2-d2358de87436a4ebf18e361f0259fe4f_720w.jpg|300]]